\chapter{Estudo da utilização da condição de simetria}\label{adpx:sym}

Neste apêndice será realizada uma comparação entre uma simulação com a consideração da simetria axissimétrica de 60° e uma simulação considerando a geometria completa, considerando os 360°, tal qual representado na Figura \ref{fig:360} a seguir.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width = \linewidth]{Figuras/sym_vs_360/360_transp.png}
    \caption{Domínio computacional com 360° (válvula \textit{HCM-A-45 - Baker}).}
    \label{fig:360}
\end{figure}

Para essa avaliação foi utilizada a geometria da válvula \textit{HCM-A-45 - Baker Hughes} na posição 7 (82,3\% de abertura) em um cenário de produção de 10.000 m³/dia de água, com vazão nula pela coluna.

Na Figura \ref{fig:360_2} é mostrada uma vista de seção do domínio e da malha computacional da geometria de 360°.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width = \linewidth]{Figuras/sym_vs_360/360_2.png}
    \caption{Corte de seção mostrando as comunicações anular-coluna (válvula \textit{HCM-A-45 - Baker}).}
    \label{fig:360_2}
\end{figure}

Nota-se um refino maior nas regiões de contração da comunicação anular-coluna.
As malhas computacionais foram geradas utilizando o software comercial \code{Ansys Fluent}\textsuperscript{\tiny\textregistered}.

Assim como para outros casos deste documento, aqui foi utilizado um critério de parada com base na propriedade integrada.

Para isso, a pressão no \code{inlet} é acompanhada ao longo da simulação e quando a variação dela é menor do que 0,5\% em uma janela de 200 iterações a simulação é considerada convergida.

O gráfico da Figura \ref{fig:convergenge_graph_360} mostra a variação dessa propriedade acompanhada ao longo da simulação da geometria com 360°, onde é possível se observar a convergência.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width = 0.78\linewidth]{Figuras/sym_vs_360/press_360.png}
    \caption{Gráfico da pressão no \code{inlet} ao longo das interações.}
    \label{fig:convergenge_graph_360}
\end{figure}

Em seguida, realiza-se um estudo de independência da discretização espacial. Os resultados são acompanhados em termos de $C_v$ e podem ser observados na Figura \ref{fig:converg360_especifico} a seguir.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width = 0.78\linewidth]{Figuras/sym_vs_360/converg360.png}
    \caption{Convergência de malha da geometria com 360° (válvula \textit{HCM-A-45 - Baker}).}
    \label{fig:converg360_especifico}
\end{figure}

Nota-se que as 4 malhas simuladas para a geometria de 360° (sufixo “\_360”) encontram-se com um nível de refino que permite considerá-las convergidas. 
Além disso, uma simulação foi realizada utilizando uma fatia de 60° da malha (sufixo “\_60”) e verifica-se que os resultados são próximos, de modo a validar as simulações com consideração de simetria.

A Figura \ref{fig:streamLines_360} mostra as linhas de corrente na seção próxima à comunicação anular-coluna para ambas as geometrias simuladas.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width = 0.78\linewidth]{Figuras/sym_vs_360/streamLines3603.png}
    \caption{Linhas de corrente para os casos com e sem simetria (válvula \textit{HCM-A-45 - Baker}).}
    \label{fig:streamLines_360}
\end{figure}

Observa-se similaridade elevada entre ambas, com a ordem de grandeza das recirculações a jusante da conexão na coluna sendo iguais.

\begin{itemize}
    \item [] \note{para melhor visualização comparativa o domínio de 360° foi divido apenas no pós-processamento para ser equivalente à geometria da simetria e gerar a figura anterior.}
\end{itemize}


O pós-processamento mostrado na Figura \ref{fig:360_corteANULAR} consiste nas linhas de corrente para o caso de 360°, nele é feito para um corte de 180° e outro corte no anular para melhor visualização. Na imagem citada, as linhas de corrente de recirculação à jusante da conexão anular coluna, tornam-se mais visíveis do que na imagem anterior, em função do corte para visualização. 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width = \linewidth]{Figuras/sym_vs_360/360_corte.png}
    \caption{Corte da região anular da geometria (válvula \textit{HCM-A-45 - Baker}).}
    \label{fig:360_corteANULAR}
\end{figure}

A Figura \ref{fig:kmean} a seguir ilustra o campo “kMean”, representado pela média do campo de energia cinética turbulenta ao longo das últimas 200 iterações. Percebe-se que as diferenças no campo, nessa escala que compreende o limites inferiores e superiores do campo, é relativamente pequena, contribuindo para a hipótese de simetria.
 
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width = 0.7\linewidth]{Figuras/sym_vs_360/kmean.png}
    \caption{Campo da média do campo de energia cinética turbulenta ao longo das últimas iterações da simulação (válvula \textit{HCM-A-45 - Baker}).}
    \label{fig:kmean}
\end{figure}

A Figura \ref{fig:compara_360} a seguir mostra os campos de magnitude da velocidade para as duas geometrias simuladas. Nota-se que, em grande parte do domínio, os campos são similares, com exceção da região à montante da conexão anular-coluna no escoamento na coluna. Nessa última região, para a geometria de 360° as velocidades são inferiores. 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width = 0.5\linewidth]{Figuras/sym_vs_360/compara_360.png}
    \caption{Campo de magnitude das velocidades para ambas as geometrias simuladas (válvula
    \textit{HCM-A-45 - Baker}).}
    \label{fig:compara_360}
\end{figure}

Importante ressaltar que, apesar das diferenças nos campos, os valores da queda de pressão, evidenciados pelo $C_v$ e mostrado na Figura \ref{fig:convergenge_graph_360}, são próximos, o que valida a utilização de simetria nos problemas.
